\documentclass[%
  paper=a4,
  fontsize=10pt,
  ngerman
  ]{scrartcl}

% Basics für Codierung und Sprache
% ===========================================================
\usepackage{scrtime}
\usepackage{datetime2}
\usepackage{etex}
\usepackage{shellesc}
\usepackage{babel}
\usepackage[german=quotes]{csquotes}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{dingbat}
% ===========================================================

%% Fonts und Typographie
%% ===========================================================
\newcommand\hmmax{0}
\newcommand\bmmax{0}
\usepackage{charter}
\usepackage{nimbusmononarrow} % Schlankere Monotype-Font
\usepackage[babel=true,final,tracking=smallcaps]{microtype}
\DisableLigatures{encoding = T1, family = tt* }
\usepackage{ellipsis}
% ===========================================================

% Farben
% ===========================================================
\usepackage[usenames,x11names,final]{xcolor}
\definecolor{fbblau}{HTML}{3078AB}
\definecolor{blackberry}{rgb}{0.53, 0.0, 0.25}
% ===========================================================

% Mathe-Pakete und -Einstellungen
% ===========================================================
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[bigdelims]{newtxmath}
\allowdisplaybreaks
\usepackage{bm}
\usepackage{wasysym}

% Shortcuts
\newcommand{\BB}{\mathbb{B}}      % Bool
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}      % komplexe Zahlen
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}      % nat. Zahlen
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}      % rat. Zahlen
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}      % reelle Zahlen
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}      % ganze Zahlen
\newcommand{\oh}{\mathcal{O}}      % Landau-O
\newcommand{\ol}[1]{\overline{#1}}    % überstreichen
\newcommand{\wt}[1]{\widetilde{#1}}    % überschlängeln
\newcommand{\wh}[1]{\widehat{#1}}    % überdachen

% Klammern mit variabler größe
\DeclarePairedDelimiter{\absolut}{\lvert}{\rvert}    % Betrag
\DeclarePairedDelimiter{\ceiling}{\lceil}{\rceil}    % aufrunden
\DeclarePairedDelimiter{\Floor}{\lfloor}{\rfloor}    % aufrunden
\DeclarePairedDelimiter{\Norm}{\lVert}{\rVert}      % Norm
\DeclarePairedDelimiter{\sprod}{\langle}{\rangle}    % spitze Klammern
\DeclarePairedDelimiter{\enbrace}{(}{)}          % runde Klammern
\DeclarePairedDelimiter{\benbrace}{\lbrack}{\rbrack}  % eckige Klammern
\DeclarePairedDelimiter{\penbrace}{\{}{\}}        % geschweifte Klammern
\newcommand{\Underbrace}[2]{{\underbrace{#1}_{#2}}}   % bessere Unterklammerungen

% Kurzschreibweisen für Faule und Code-Vervollständigung
\newcommand{\abs}[1]{\absolut*{#1}}
\newcommand{\ceil}[1]{\ceiling*{#1}}
\newcommand{\flo}[1]{\Floor*{#1}}
\newcommand{\no}[1]{\Norm*{#1}}
\newcommand{\sk}[1]{\sprod*{#1}}
\newcommand{\enb}[1]{\enbrace*{#1}}
\newcommand{\penb}[1]{\penbrace*{#1}}
\newcommand{\benb}[1]{\benbrace*{#1}}
\newcommand{\stack}[2]{\makebox[1cm][c]{$\stackrel{#1}{#2}$}}
% ===========================================================

% TikZ und Grafiken
% ===========================================================
\usepackage[final]{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{matrix,positioning,arrows,arrows.meta,shapes,circuits.logic.IEC}
\usepackage[subpreambles=true,mode=buildnew]{standalone}
% ===========================================================

% Seitenlayout, Kopf-/Fußzeile
% ===========================================================
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\usepackage[top=3cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2cm]{geometry}  
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot 
\setheadsepline{0.4pt}
\setfootsepline{0.4pt}
\setkomafont{pagehead}{\normalfont\footnotesize}
\setkomafont{pagefoot}{\normalfont\footnotesize}
\lohead[]{Übungen zur Vorlesung \textit{Informatik I}, Wintersemester 2020/2021}
\rohead[]{\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{\textbf{Lösungen zu Blatt \blattnummer}}{Blatt \blattnummer}}
\rofoot[Version: \DTMnow]{\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{Version: \DTMnow}{}}
\lofoot[\jobname.tex]{\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{\jobname.tex}{}}
\cfoot[\thepage]{\thepage}
\raggedbottom
\usepackage{setspace}          
\linespread{1.2}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0cm}

% Hinweisboxen
\usepackage[tikz]{mdframed}
\newmdenv[%
  backgroundcolor = gray!20,
  linewidth=0pt,
  skipabove = 0.5cm,
  skipbelow = 0.5cm
  ]{notes}
  
\usepackage{pdflscape}
% ===========================================================

% Hyperref
% ===========================================================
\usepackage[%
  hidelinks,
  pdfpagelabels,
  bookmarksopen=true,
  bookmarksnumbered=true,
  linkcolor=black,
  urlcolor=fbblau,
  plainpages=false,
  pagebackref,
  citecolor=black,
  hypertexnames=true,
  pdfborderstyle={/S/U},
  linkbordercolor=fbblau,
  colorlinks=false,
  backref=false]{hyperref}
\hypersetup{final}
% ===========================================================

% Listen und Tabellen
% ===========================================================
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[enumerate]{font=\bfseries,itemsep=0.25\baselineskip}
\setlist[itemize]{label=$\triangleright$,itemsep=-0.25\baselineskip}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\lstset{breaklines=true,
  basicstyle=\ttfamily,
  frame=tblr,
  language=java,
  numbers=left}
\newcommand{\cmd}[1]{\texttt{#1}}
% ===========================================================

% Sonstiges
% ===========================================================
\usepackage[textsize=small,color=Red1!80!OrangeRed1!80]{todonotes}
\usepackage{lipsum}
% ===========================================================

% Übungszettel-Krams
% ===========================================================
\usepackage{comment}

% Aufgabennummern und -titel
\newcounter{aufgabennummer} 
\setcounter{aufgabennummer}{1}
\newcommand{\aufgabe}[1]{\textbf{Aufgabe \blattnummer.\theaufgabennummer} \stepcounter{aufgabennummer} \hfill (#1 Punkte)}
\newcommand{\aufgabetitel}[2]{\textbf{Aufgabe \blattnummer.\theaufgabennummer \ (#2)} \stepcounter{aufgabennummer} \hfill (#1 Punkte)}
\newcommand{\praesenztitel}[1]{\textbf{Aufgabe \blattnummer.\theaufgabennummer \ (#1)} \stepcounter{aufgabennummer} \hfill \smallpencil}

% Lösungsausgabe
\newboolean{loesungen}
\setboolean{loesungen}{\printloesungen}
\newenvironment{loesung}%
  {\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{\textbf{--- Lösung Anfang ---} \mbox{} \newline}{}}%
  {\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{\mbox{} \newline \textbf{--- Lösung Ende ---} \ifthenelse{\boolean{bewertungen}}{}{\umbruchlsg}}{}}
\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{}{\excludecomment{loesung}}

% Bewertungsschema-Ausgabe
\newboolean{bewertungen}
\setboolean{bewertungen}{\printbewertungen}
\newenvironment{bewertung}%
  {\ifthenelse{\boolean{bewertungen}}{\textbf{--- Bewertungsschema Anfang ---} \mbox{} \newline}{}}%
  {\ifthenelse{\boolean{bewertungen}}{\mbox{} \newline \textbf{--- Bewertungsschema Ende ---} \umbruchlsg}{}}  
\ifthenelse{\boolean{bewertungen}}{}{\excludecomment{bewertung}}

\newcommand{\iforiginal}[1]{\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{}{#1}}     % Text nur im Original
\newcommand{\ifloesung}[1]{\ifthenelse{\boolean{loesungen}}{#1}{}}      % Text nur in der Lösung
\newcommand{\ifbewertung}[1]{\ifthenelse{\boolean{bewertungen}}{#1}{}}  % Text nur in der Lösung mit Bewertungsschema

\newcommand{\umbruchoriginal}{\iforiginal{\newpage}}    % Seitenumbruch nur im Original
\newcommand{\umbruchlsg}{\ifloesung{\newpage}}          % Seitenumbruch nur in Lösung
\newcommand{\umbruchbewertung}{\ifbewertung{\newpage}}  % Seitenumbruch nur in Lösung mit Bewertungsschema